官：公民抗命非抗辯理由

官：公民抗命非抗辯理由

佔中三子強調以非暴力和合乎比例的公民抗命爭取真普選，但法官指三子以錯誤的尺去量度是否合乎比例。

【本報訊】「和平佔中」高舉公民抗命旗幟，三子一直強調以非暴力和合乎比例的公民抗命爭取真普選，並願接受法律制裁。法官明言公民抗命不能作為刑事罪行的抗辯理由，直斥三子以錯誤的尺去量度是否合乎比例，以為只要不癱瘓中環便可獲公眾接納。法官更直言，若任何人相信政府會在佔中一夜之間作出讓步，並推出真普選方案，是天真的想法。

相關新聞：大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令

「信政府一夜間讓步是天真」

三子在信念書提及，「真普選」必須符合國際社會對普及和平等的選舉的要求。在長達268頁的判詞內，法官陳仲衡沒闡述何謂真、假普選，但分析了多個法律概念，包括公民抗命、控罪是否合適和合憲、是否合乎比例等。

關於公民抗命，終院在黃之鋒一案中確立本港有公民抗命的理念，惟必須是和平非暴力，示威者抗爭期間必須克制，避免對社會造成過度不便或損害；但陳官同時強調，公民抗命不構成抗辯理由，法庭的職責是分析控罪的元素和爭議事項，不會評價被告公民抗命背後的政治理念。

三子強調佔領者會自首並承擔法律責任，被捕時更不會與執法機關有任何肢體衝突，代表三子的辯方資深大狀麥高義陳詞指，三子提倡的公民抗命目的是「公民覺醒」，而非癱瘓中環；陳健民亦多次重申佔領目的不是癱瘓中環。法官指公民抗命在於自我克制，從而不會對社會造成過度不便、與三子強調所造成的阻礙不會癱瘓中環，是兩碼子的事。

對於有人認為，只要有數以萬計市民參與佔中，那麼政府首要的工作不會是拘捕或驅散示威者，而是回應市民對真普選的訴求，市民毋須進一步考慮佔領是否合乎比例。法官直言，有關說法不切實際，沒任何基礎。法官續指，若任何人相信政府會在佔中一夜之間作出讓步、並推出三子屬意的真普選方案，是天真的想法；若任何人相信假設政府正面回應普選訴求，數以萬計的佔領者會在一夜之間自動散去，亦是天真的想法。

陳健民以反國教作例子，認為只要有數以萬計市民站出來反抗可迫使政府屈服，但法官直言佔中與反國教作比較，並不適合，因兩者的訴求是天淵之別，直指陳健民沒基礎作斷定，只要有比反國教更多的市民參與佔中，政府便會屈服。

■記者楊思雅、勞東來

上一則
上一則
大狀：他們的行為已是服務社會 三子不欲法庭判社服令

下一則
下一則
港首宗煽惑公眾妨擾罪成案件

大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令
港首宗煽惑公眾妨擾罪成案件
「三子沒結束佔領 取運動優勢」官︰藉催淚彈順水推舟
法庭不認同「串謀公眾妨擾」損自由
政府秋後算賬未停
西環集中營︰林鄭毀法治 佔中案為證
戴妻庭上閉目 陳妻準備午餐朱太聽夫陳詞難忍淚水
「勿以為捉晒公雞，晨曦就唔會來臨」
庭外二百人鼓掌三分鐘致敬
24泛民議員斥當權者可恥
自首教師吳美蘭：唔會逃避
彭定康斥港府分裂社會美德齊轟中國政治干預
人權觀察：判決鼓勵政府打壓
外媒：港政治自由再響警號
沉寂多時 周融突現身邀功
外交部撐嚴懲 台灣促京反省
朱耀明陳情書全文 敲鐘者言
佔中九子罪成戴耀廷、陳健民不為己求情 只求官勿囚朱牧

官wo